\documentclass[pdftex,a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{url}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}

\addto\captionsfrench{\renewcommand{\refname}{Bibliographie}
\renewcommand{\theenumi}{\Roman{enumi}}
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}}

\begin{document}


\begin{titlepage}
\begin{center}
\Huge La musique vocale d'Antonio Vivaldi \\
\Large ou la redécouverte d'un répertoire.
\end{center}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Vivaldi_caricature.pdf}
\caption{Caricature de Vivaldi (Roma, 1723) par Pier Leone Ghezzi.
Roma, \emph{Bibliotheca Apostolica Vaticana}, Codex Ottob. Lat. 3 14.
Nettoyage et vectorisation : Bertrand Bordage.}
\end{center}
\end{figure}
\vfill
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
\begin{flushleft}
\large \bsc{Bordage} \\ Bertrand \\ né le 30/01/1989
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.49\textwidth}
\begin{flushright}
\large Culture musicale \\ session 2010-2011
\end{flushright}
\end{minipage}
\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\part*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
Ah, Vivaldi (1678-1741)! Les quatres saisons, le Gloria, les innombrables \emph{concerti}...
Les qualités attribuées à sa musique sont nombreuses : chantante, simple, théâtrale, figurative, efficace...
Certains osent même dire sensuelle.
Pourtant, une large part de musiciens reste frileuse à l'idée de s'éloigner de ses deux plus célèbres créations.

Et pour cause! Avez-vous déjà essayé d'écouter à la suite quatre ou cinq de ses \emph{concerti} pris au hasard?
Même en aimant follement Vivaldi on ne peut considérer chaque \emph{concerto} comme une création unique et originale.
Et cela se comprend, ces pièces étaient son gagne-pain.
Créer chaque semaine ce qu'on appelle aujourd'hui des œuvres, avec toute la connotation sacrée.
Plus facile à dire qu'à faire!

Conscient de la difficulté qu'il peut y avoir à révolutionner un milieu par une production cadencée, j'ai cherché durant quelques années des ouvrages du vénitien susceptibles de satisfaire mon contentement.
On dit souvent qu'il composa cinq cent fois le même concerto.
Pour en avoir écouté la plupart, je puis vous assurer qu'il y a une part de vérité.
Aussi me suis-je dirigé vers une musique en cours d'exhumation: celle qu'il composa pour voix.
Quelle ne fut pas ma surprise quand je découvris la richesse et l'exubérante expression de ce répertoire!

Je vous propose donc de découvrir tous les aspects de la musique vocale de ce Prêtre si singulier et pourtant si méconnu.

\newpage
\section{État de la Cité de Venise au début \\ du XVIII\ieme~siècle}
Pour comprendre tout à fait le rapport qu'avait Vivaldi à la voix, il est indispensable de comprendre ce qu'était autrefois la Cité de Venise.
Car hélas, la fébrile activité commerciale, artistique et festive de l'ancienne cité lagunaire a laissé place à la passivité touristique.

Certains diront que c'est une grossière exagération.
Il existe désormais, il est vrai, les festivals de Venise: la \emph{Biennale} depuis 1895 et la \emph{Mostra} depuis 1932.
Et, bien sûr, quelques amoureux de l'histoire vénitienne tentent depuis 1979 de ressusciter le \emph{Carnevale di Venezia}.
Cependant, les quelques activités culturelles de l'actuelle Venise font pâle figure en comparaison de la bouillante vie qui animait autrefois les rues et canaux de la Cité des Doges.
\subsection{Le Carnaval}
\subsubsection{Interminable...}
Comme dans nombre de villes européennes, Venise commença au X\ieme~siècle à fêter le Mardi Gras, dernier jour de relâchement avant le Carême.
La plupart de ces villes étendirent peu à peu les festivités jusqu'à la fête religieuse précédente: l'Épiphanie.
Le carnaval ainsi inventé suffit à satisfaire le déchaînement populaire dans la majorité des villes, mais pas à Venise.

Après son apogée dans la seconde moitié du Moyen Âge,
\footnote{Outre le nord-est de l'Italie, la Sérénissime République possédait Chypre, la Crète, l'île d'Eubée et une majeure partie des côtes de l'Adriatique.
En 1400, un vénitien gagne en moyenne 15 fois plus qu'un parisien.}
l'extrême richesse de la République de Venise lui fit perdre goût aux affaires dites sérieuses
\footnote{Cela dit, les vénitiens aimaient probablement savoir leur cité victorieuse.
Sur le frontispice du \emph{Juditha Triumphans} RV 644 de Vivaldi on peut lire:
\flqq~Judith triomphante a vaincu le barbare Holopherne -- Oratorio militaire sacré en ces temps de guerre~\frqq.
Judith symbolisant ici Venise et Holopherne la Turquie.}.
Avec les années, son carnaval prit de l'ampleur, jusqu'à durer six mois par an à l'époque du \emph{Prete Rosso}
\footnote{Surnom de Vivaldi.
Le \flqq~Prêtre Roux~\frqq\ arrêta toutefois de dire la messe à partir de 1706.
Il a affirmé qu'une difficulté respiratoire l'obligeait parfois à quitter l'autel sans achever l'office en cours.}.
Il commençait en général le lendemain de Noël pour se finir le mercredi des Cendres.
Mais il n'était pas rare que les autorités le prolongent jusqu'au 1\ier~octobre.
Et chaque fête était l'occasion de relancer le Carnaval.

Par exemple, il existait à Venise un rite ancien qui prouvait chaque année la légétimité du Doge: la fête de la Sensa.
Pendant deux semaines, les visiteurs affluaient de toute l'Europe pour assister à un complexe ballet de bateaux.
Mais pas uniquement: à partir du Moyen Âge, on créa une grande foire place Saint-Marc pour inciter davantage de monde à venir voir la célébration de la puissance de Venise.
On y vendait des marchandises rares, des œuvres d'art et pièces de mode dernier cris, etc.
La République autorisa par la suite la réouverture des théâtres et la possibilité de se déguiser, prolongeant ainsi le Carnaval.

\subsubsection{Attraits}
Difficile d'imaginer aujourd'hui l'ampleur du Carnaval.
Dans une ville pourtant plutocratique, tout le monde se côtoyait sans distinction grâce à l'intermédiaire du masque et du costume.
C'est d'ailleurs probablement pour adoucir les énormes disparités sociales que le Carnaval prit une telle ampleur.
Il était même légalement interdit pour les plus riches de porter des bijoux!

Les rues regorgeaient de vie:
feux d'artifice, saltimbanques, acrobates, prostituées, marionnetistes, chanteurs de rue...
Pas un divertissement ne manquait.
Et contrairement aux apparences, toutes ces activités étaient légales et réglementées.
\footnote{Un funambule était même autorisé chaque Jeudi Gras à descendre du campanile de Saint-Marc sur un câble tendu jusqu'au sol.}
Naturellement, il y avait des abus.
Certaines gens lançaient des œufs sur les passantes.
Remplis d'eau de rose pour attirer les belles et pourris pour celles jugées comme laiderons.
Mais toutes ces \flqq~basses distractions~\frqq\ étaient destinées à ceux qui de la bourse sont mal pourvus.

% \begin{figure}[h]
%  \begin{center}
%   \includegraphics[width=\textwidth]{Guardi_Ridotto.jpg}
%  \end{center}
% \vspace{-20pt}
%  \caption{Francesco Guardi, \emph{Il Ridotto}, 1755.}
%  \label{ridotto}
% \end{figure}

Les riches, eux, se rendaient à des fêtes privées dans des palais.
Durant ces fêtes, on jouait de la musique, on dansait, on banquetait, on fleuretait, on découvrait les divertissements à la mode.
La plus fameuse maison où le beau monde s'amusait était le \emph{Palazzo San Moisè}, dans le quartier Saint-Marc.
Une partie de ce palais, le \emph{Ridotto},
\footnote{Réduit, pièce privée.}
était en effet le premier casino de l'Histoire, géré par l'État vénitien depuis son ouverture en 1638.
Interdiction d'entrer sans masque, sauf pour les croupiers!
Les plus fins et passionnés joueurs de l'Europe s'y affrontaient, comme Giacomo Casanova et son élève Lorenzo Da Ponte.
De quoi attirer l'attention de riches et naïfs étrangers en passe de se faire dépouiller par la Sérénissime.
Avant toutefois d'aller boire, danser et jouer, la Venise favorisée aimait se délasser par mille chants nouveaux.

\subsubsection{On s'fait un théâtre?}
La saison théâtrale vénitienne était de loin la plus riche et intense d'Europe.
Bien que les théâtres ne fussent ouverts qu'en période de carnaval, dix opéras originaux --- sans compter les pastiches --- étaient créés chaque année.
Plusieurs familles de l'aristocratie possédaient ces édifices, pour un total de seize théâtres au XVIII\ieme~siècle.
On y jouait à l'origine du théâtre au sens où on l'entend aujourd'hui: sans mise en musique.
Mais à partir du XVII\ieme~siècle, la musique envahit Venise et ses théâtres, si bien qu'on ne jouait plus que des \flqq~dramma per musica~\frqq.

Dans le contexte euphorisant du carnaval, on imagine bien que les spectateurs ne restaient pas sagement dans leur siège pour écouter un opéra rébarbatif pendant trois ou quatre heures.
C'était tout le contraire.
Rien que la location des loges était le sujet des plus douteuses magouilles.
Les loges étaient louées à l'année, aussi leur prix était-il exhorbitant.
Nombreux étaient ceux qui s'arrangeait pour éviter de payer totalement.
Sans parler du placement: les scènes de bagarre pour une loge mieux placée n'ont rien à envier aux queues de nos cantines scolaires...

Quant aux représentations, cela n'avait rien de vraiment sérieux.
Le principe des loges enlevait toute gêne du voisin, si bien que chaque famille prenait ses aises, discutant, mangeant ou lisant pendant la représentation.
De temps en temps, quand une mignonne chantait un air léger ou qu'un castrat exprimait avec fureur son-amour-qui-comme-un-bateau-coule etc, les spectateurs daignaient écouter un peu.

En fait, à l'époque de Vivaldi, on avait compris ce goût pour le mignon et le monstrueux.
Du coup il n'y avait quasiment plus que des castrats furieux et des pucelles en mal d'amour sur scène.
Il fallait donc qu'un air se démarque vraiment pour attirer l'attention --- et ne pas se faire huer.
Et là tout était bon: orchestrations audacieuses, procédés de composition parlants, ours sur scène, castrat entravé de chaînes...
Tant que l'opéra avait la forme ouverture-récitatif-air-récitatif-air-[...]-chœur, tout était permis.

Un instrumentiste s'en allait dès qu'il n'avait plus rien à jouer, à moins qu'il aimât vraiment cet opéra.
Il faut dire que les musiciens étaient payés à la prestation.
Pas de joueur de triangle à Venise!
Si un compositeur veut du cor de chasse dans deux morceaux, il s'arrangera avec le librettiste pour qu'ils soient conjoints.
Il existait tout un tas de petits bricolages similaires pour économiser le budget du théâtre.

Comme on peut s'y attendre, ce qui se passait dans l'arrière-boutique n'était pas franchement plus reluisant.
La concurrence entre les théâtres était féroce; aussi comprend-on la fureur d'un \emph{impresario}
\footnote{Responsable de l'organisation d'un théâtre.}
lorsqu'il voyait une de ses chanteuses fétiches lui glisser entre les mains.
Sans exagérer, l'enlèvement de chanteuses était devenu monnaie courante à Venise.

Francesco Gasparini, le prédécesseur de Vivaldi à la Pietà et au San Angelo, partit ainsi une nuit enlever deux chanteuses avec l'\emph{impresario} du San Angelo.
Les gourgandines se plaignaient d'avoir été payées moins que prévu!
\flqq~Bien entendu~\frqq, Gasparini et son \emph{impresario} leur tannèrent le cuir.
La justice fit néanmoins son travail en confrontant avec discernement la gravité du crime aux puissants appuis des deux délinquants.
Ils furent acquittés.

C'est dans cette ambiance un peu folle que notre abbé Vivaldi composa la majorité de ses opéras.
L'écrasante majorité au \emph{Teatro San Angelo} appartenant à la famille Marcello dont Benedetto et Alessandro font partie.
Quelques uns au \emph{San Moisè} --- à côté de la place Saint-Marc --- et d'autres au \emph{San Samuele}.


\subsection{La vie religieuse}
Mais que faisaient alors les vénitiens en dehors du Carnaval?
Ils travaillaient! ...un peu.
Pour ne pas s'ennuyer, ils avaient tout de même quelques distractions plus sérieuses.
\flqq~Par exemple~\frqq\ ils pouvaient aller écouter la musique qu'on jouait dans les églises.
Les concerts et oratorios étaient annoncés par des affiches, exactement comme pour les opéras.
\subsubsection{\emph{Basilica di San Marco}}
Comme de nos jours, le plus célèbre édifice religieux de Venise était la basilique dédiée à Saint Marc.
Bien sûr, la réputation d'une église ne se mesurait pas à la ferveur d'un sermon.
Mais plutôt à la \flqq~ferveur artistique~\frqq\ qui s'en dégageait.
Sur ce point, Saint-Marc fut et reste époustoufflante.
Car l'enjeu, il faut le dire, dépassait les domaines religieux et artistique.

En effet, cette basilique a été conçue comme un instrument politique.
C'est le Doge Giustiniano Participazio \footnote{11\ieme~Doge, de 827 à 829. Avant son élection, son père, 10\ieme~Doge, l'envoya en mission à Constantinople afin d'améliorer les relations avec le basileus. C'est pourquoi la basilique est de style byzantine. Peut-être le basileus a-t-il même aidé à sa construction, comme ce fut le cas pour San Zaccaria, également fondée par Giustiniano en 827.} qui décida de sa construction en 828, sur l'emplacement de l'ancienne chapelle privée des Doges.
Ainsi, seulement 131 ans après la fondation de la République de Venise, les pouvoirs politique et religieux se trouvèrent réunis sur la \emph{Piazza San Marco}.

Outre cette proximité, la basilique possède un atout majeur: elle n'a jamais dépendu du Vatican. \footnote{Jusqu'à la chute de la République, en 1797.}
Les membres du clergé et le doyen de la basilique étaient donc directement nommés par la République de Venise.
Difficilement supportable pour le Saint-Siège!
Comment concevoir que l'église renfermant la dépouille si sacrée de l'évangéliste Saint Marc échappe à son contrôle?
Il était donc primordial pour Venise de montrer à l'Europe entière la supériorité de cette entité à la fois République et Église.

La basilique se vit ainsi transformée en trophée de la IV\ieme~croisade, arborant les richesses pillées à Constantinople en 1204.
C'est en effet à cette occasion que furent ajoutés les quatre chevaux et les innombrables colonnes antiques de la façade.
Bien sûr, la basilique n'était pas le seul endroit à faire montre de ces richesses.

Autour de la place Saint-Marc, tout devait tendre à démontrer la puissance de la Sérénissime République.
Les fêtes religieuses devinrent ainsi la part vivante de ces démonstrations.
La musique y était un des attraits principaux, si ce n'est le premier.

Aussi la place de \emph{maestro di capella} était-elle très convoitée, tant pour la gloire et les conditions exceptionelles que pour l'important revenu perçu.
Voici une liste chronologique des plus célèbres compositeurs ayant occupé ce poste:
Adrian Willaert, Cipriano de Rore, Gioseffo Zarlino, Andrea puis Giovanni Gabrieli, Claudio Monteverdi, Francesco Cavalli, Giovanni Legrenzi et Antonio Lotti.

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
 \vspace{-15pt}
\fbox{
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
 \begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{Basilica_di_San_Marco.pdf}
 \end{center}
 \vspace{-20pt}
 \caption{Plan de l'actuelle basilique Saint-Marc}
 \label{plan san marco}
\end{minipage}
}
 \vspace{-10pt}
\end{wrapfigure}

Comme on peut le voir dans le plan en figure \ref{plan san marco}, la nef et le transept ont des dimensions similaires.
Les deux tribunes aux extrémités du transept servaient à recevoir autant de chœurs et d'organistes.
La grande distance entre les deux a été utilisée par nombre de compositeurs, dont Willaert, Zarlino et les Gabrieli pour créer des œuvres totalement antiphoniques.
Ce type de composition \footnote{Appellé \emph{stile policorale veneziano}.} fut par la suite imité dans toute l'Italie.
On retrouve effectivement cette disposition en double chœur dans nombre d'églises vénitiennes et italiennes, avec des proportions toutefois moins exagérées qu'à San Marco.

Un barbier trentenaire amateur de musique nommé Giovanni Battista Vivaldi (1655-1736) fut engagé comme violoniste dans cette basilique;
sous le nom de... \emph{Rossi}.
Il enseigna l'art du violon à son fils préféré
\footnote{C'est Giovanni Battista lui-même qui parle d'Antonio comme étant son \flqq~fils préféré~\frqq.}
Antonio Lucio, l'aîné de ses neufs enfants.
Ce fils était si talentueux qu'on l'employait parfois à Saint-Marc pour renforcer les pupitres d'alto et de violon.
Sans doute se démarquaient-ils de temps en temps par quelques \emph{soli} virtuoses;
car en 1706, les deux \emph{dilettante di musica} sont cités en tant que meilleurs violonistes de la ville par le \emph{Guida dei Forestieri en Venezia}, un guide touristique de Venise.

Après avoir été formé à la composition par son père et le maître Legrenzi de Saint-Marc, \flqq~Antonino~\flqq devenu prêtre s'abandonna aux plaisirs de l'écriture.
Il publia quelques recueils de musique instrumentale avant d'être repéré par les administrateurs du \emph{Pio Ospedale della Pietà}.
Il allait désormais devoir lutter contre la réputation musicale de Saint-Marc et des autres institutions religieuses.

\subsubsection{\emph{Il Pio Ospedale della Pietà}}
À Venise existait quatre institutions appelées \emph{Ospedali}:
\begin{itemize}
\item l'Ospedale degli Incurabili
\item l'Ospedale dei Mendicanti
\item le Pio Ospedale della Pietà
\item l'Ospedaletto dei SS. Giovanni e Paolo.
\end{itemize}
Ces établissements furent créés entre les XII\ieme\ et XV\ieme~siècles pour recueillir les enfants orphelins ou non désirés.
Il suffisait de déposer un enfant dans le \emph{scaffetta}, une petite niche à proximité de l'ospedale, pour qu'il soit pris en charge.

Si c'était un garçon, on l'envoyait se former aux travaux des champs dans une des nombreuses propriétés de l'ospedale en Vénétie.
À 16 ans on le renvoyait, prêt à affronter la vie.

Les filles restaient à l'ospedale pour apprendre à devenir femme.
Et en ce temps, il n'y avait que deux activités nobles pour une femme: filer la laine ou faire de la musique.
Ainsi, les plus douées devenaient \emph{Figlie di Coro} \footnote{Filles du Chœur. Désigne indifféremment instrumentistes et chanteuses.} tandis que les autres se contentaient d'être \emph{Figlie di Comun}.
À la Pietà, il y avait en permanence une soixantaine de musiciennes pour un total, d'après Edward Wright \footnote{Voir Bibliographie \cite{wright}}, de l'ordre de 6000 filles.
C'est d'ailleurs cette élite qui occupait les fonctions les plus importantes.
Dans le tableau des Filles de Chœur en annexe, on lit que certaines ont étés \emph{Priora}, {Maestre di Coro} ou \emph{Scrivane}.
Comme son nom l'indique, la \emph{Priora}
\footnote{Il y a deux \emph{Priore} dans le tableau: Meneghina et Lucieta. Lucieta est devenue \emph{Priora} à la mort de Meneghina.}
était une sorte de mère prieure, à ceci près qu'elle n'était pas religieuse, comme toutes les autres filles de la Pietà.
Les \emph{Scrivane} avaient de nombreuses responsabilités, dont celles de décrire et nommer les bébés déposés dans le \emph{scaffetta} et gérer les nourrices.
Les musiciennes se produisaient régulièrement dans l'église de l'ospedale pour des concerts payants, en plus des oratorios pour les fêtes religieuses.

Antonio Vivaldi débuta sa carrière de compositeur au \emph{Pio Ospedale della Pietà}.
Après avoir été maître de violon en 1703 puis de \emph{viola all'inglese} (viole de gambe) en 1704, on lui confia en 1705 la composition et l'exécution des si lucratifs \emph{concerti}.
Dans le même temps, le maître de chœur de la Pietà était Francesco Gasparini.
Ce dernier, ayant eu le poste en 1701, passait cependant de plus en plus de temps à composer des opéras pour le théâtre San Angelo.
Pour se soulager de ses tâches à la Pietà, il laissa à Vivaldi un nombre croissant de responsabilités.

\section{Musique religieuse}
\subsection{Œuvre soliste}
\subsubsection{Motets}
Vivaldi a composé 12 motets pour soprano ou contralto solo, cordes et basse continue.
On estime qu'ils furent composés entre 1712 et 1735.
Ils possèdent tous cette structure: air, récitatif, air, air d'alleluia.
Le texte est en latin assez fortement italianisé.
C'est en quelque sorte l'équivalent sacré des cantates séculières.

On les compare plus souvent souvent à des concerti, dont ils se rapprochent en durée, forme et style.
Ces motets sont effectivement plus impétueux et moins recherchés textuellement que les cantates.
Les récitatifs sont assez négligés et ne durent jamais plus de quelques secondes.
La qualité de ces motets est assez égale.

On retient particulièrement les plus lyriques ou tempétueux:
Nulla mundo in pax sincera, Sum in medio tempestatum, In furore iustissimae irae, In turbato mare irato et Longe mala umbrae terrores.
\footnote{RV 630, 632, 626, 627, 629. Je conseille l'écoute du CD de Simone Kermes et Andrea Marcon (Discographie I) pour les quatre premiers.}

La difficulté technique de ces morceaux n'est pas aussi extrême que celle qu'on trouve parfois chez le trio de compositeurs qui ont accompagné Farinelli: Hasse, Porpora et Riccardo Broschi.
Ça n'en reste pas moins d'un excellent niveau.
On ne possède pourtant pas de trace précise de l'identité de celles qui chantaient cela.
Sont-ce les quatre filles dont la voix n'est pas précisée par autre chose que \flqq~chant~\frqq\ dans le registre des Filles de Chœur de la Pietà?
\footnote{Voir Annexe.}
Elles ont 14, 21, 23 et 38 ans.

Cela paraît plausible que Dianora et Isabella, celles de 21 et 23 ans, fussent celles qui chantaient entre autres ces motets.
Peut-être les deux autres sont-elles également solistes dans des rôles moins furieux que celles du bel âge.
Ou est-ce une façon d'indiquer qu'elles chantent plusieurs voix?
Quoiqu'il en soit, il semble qu'elles connurent une certaine notoriété à Venise, comme en attestent les témoignages de contemporains.

\subsubsection{Ouvrages divers}
Outre ces motets, le Prêtre Roux a composé 7 introductions aux \emph{Gloria}, \emph{Miserere} et \emph{Dixit}.
Ils ne sont pas particulièrement mémorables mais méritent bien une écoute.
\footnote{Écouter Discographie III, pistes 6 à 8.}

Il a également composé quelques ouvrages sur des textes célèbres:
trois \emph{Salve Regina}, deux \emph{Laudate Pueri}, un \emph{Stabat Mater}, un \emph{Regina Cœli}.
Et quelques œuvres isolées sur des textes moins connus:
\emph{Deus tuorum militum}; \emph{Gaude Mater Ecclesia}; \emph{Sanctorum meritis}.
Les plus fameux sont les \emph{Laudate Pueri} RV 601 pour soprano, cordes et basse continue, le \emph{Nisi Dominus} RV 608 et le \emph{Stabat Mater} RV 621 pour contralto, cordes et basse continue.
Toutes ces pièces sont autrement plus longues que les motets et sans le moindre récitatif.
En quelque sorte des récitals.

Le \emph{Laudate Pueri} fut d'ailleurs composé à Dresde pour un castrat.
Vivaldi s'est tout à fait adapté à ce chanteur: on remarque une nette différence entre le \emph{Laudate Pueri} et le reste de l'œuvre sacrée pour soprano.
La note la plus aigue est un contre-ré splendidement amené, tandis que c'est le la aigu dans compositions pour la Pietà.

\subsection{Œuvre chorale}
\subsubsection{Éléments de messe}
C'est probablement la musique vocale la plus célèbre de Vivaldi.
Le fameux premier mouvement du \emph{Gloria a 4} RV 589 est rangé dans la mémoire collective aux côtés du \emph{Jauchzet, frohlocket, auf, preiset die Tage} de la cantate BWV 248 de Bach.
Est-ce à cause de la forte ressemblance entre ces deux pièces --- style brillant, trompettes et hautbois, homophonies, etc --- qu'on s'est autorisé à considérer que le \emph{Gloria} était écoutable?
Probablement si l'on en croit les discussions des musicologues du XIX\ieme-début XX\ieme\ qui aboutirent presque toutes sur la médiocrité de Vivaldi, avec cependant des raisons étonnament contradictoires.

On lit chez Jules Combarieu (1859-1916): \\
\flqq~Si les compositions de Vivaldi [...] ne sont pas tombées dans l'oubli, c'est grâce à J.-S. Bach... On comprend mal, d'ailleurs, ce qui put l'attirer vers des œuvres si pauvres, si éloignées de ses habitudes d'esprit.~\frqq; \\
tandis que Fritz Reuter (1896-1963) écrit: \\
\flqq~Ses créations souffrent d'un excès de rigueur pédantesque... Un contrepoint d'un merveilleuse correction, des thèmes nobles, débordant de rythme, un âpre et noble lyrisme...~\frqq\ (traduction de Roland de Candé).

Maurice Cauchie (1882-1963) explique même en 1927 comment certaines œuvres de Vivaldi \flqq~ont pu, jusqu'au milieu du XIX\ieme~siècle, passer pour des œuvres originales de J.-S. Bach, dont elles ont la froide élégance~\frqq.

Toujours est-il que le Gloria s'est assez injustement imposé comme \emph{la} pièce chorale de Vivaldi.
Les pièces plus typiques de Vivaldi sont pourtant celles composées dans le \emph{stile policorale veneziano} évoqué en 1.2.1.
Elles sont assez peu nombreuses mais certaines sont des chefs d'œuvres dépassant à mon sens de loin le Gloria du point de vue de la composition et de l'inspiration.
En voici la liste: \emph{Kyrie a 8} RV 587, \emph{Domine ad adiuvandum me} RV 593, 2 \emph{Dixit Dominus} RV 594 et 595, 2 \emph{Beatus Vir} RV 597 et 795, \emph{Lauda Jerusalem} RV 609, 3 \emph{Magnificat} RV 610-610a-610b.

Je conseille tout particulièrement le \emph{Beatus Vir} RV 597, le \emph{Domine ad adiuvandum me} RV 593 et le \emph{Dixit Dominus} RV 594.
\footnote{Écouter Discographie II, pistes 12 à 25 et Discographie III, pistes 3 à 5 et 9 à 18}

Vivaldi utilise dans ces pièces à double chœur des procédés de composition particulièrement simples et osés mais réussis.
Le \emph{Beatus Vir} RV 597 est à ce titre une composition modèle.

Intéressons-nous déjà au premier mouvement.
On retrouve dès le début de la partie instrumentale des réponses entre un chœur mineur et piano, et un chœur majeur et forte.
Pauvre Antonín Dvořák (1841-1904) qui pensait avoir inventé cette technique!
\footnote{Son œuvre regorge d'alternances mineur/majeur. La \emph{danse slave} op. 46 n°8 est un excellent exemple.}
On retrouve ce procédé à la fin du morceau quand un délicieux petit trio contralto-soprano-violons arrive en do mineur pour laisser place à un \emph{pleno} en do majeur.
Et à la fin de ce \emph{tutti pleno}, Vivaldi ose l'inconcevable pour l'époque: il superpose un accord de fa naturel majeur à un accord de ré majeur.
Ce qui donne la merveilleuse bouillie suivante: ré, fa bécarre, fa dièse, la, do.

En fait, Vivaldi a resserré temporellement une réponse qu'on entendait dans l'introduction instrumentale du morceau.
Le premier chœur fait un cadence en fa tandis que l'autre commence sur la dominante de sol.
L'accord qui résulte de cet effet aurait pu être plus dissonnant;
la logique par voix le justifie parfaitement;
l'effet de resserrement est tout à fait audible;
et la stéréophonique atténue davantage la dureté de ce résultat.
Tout ceci donne une impression naturelle et compréhensible à quelque chose de mal justifié par l'analyse moderne.

Les morceaux qui suivent utilisent des techniques de double chœur plus classiques mais neanmoins réussis:
canons dans le \emph{Potens in terra}, reprises en changeant de chœur dans le \emph{Gloria et divitiæ}, réponses extrêmement succintes dans le \emph{Exortum est in tenebris} et le \emph{Paratum cor ejus} et entrées en imitations dans le \emph{Paratum cor ejus}.
À noter aussi le \emph{In memoria æterna} pour ATB soli, d'une excellente facture.

Le dernier morceau, \emph{Gloria Patri}, reprend dans sa première partie les motifs du premier morceau, avec toutefois des superpositions entre les deux chœurs instrumentaux.
Après une courte exposition du texte par les deux chœurs décalés d'une blanche, les pupitres des deux chœurs sont à l'unisson pour une pièce polyphonique d'une rare qualité.
Toutes les voix sont parfaitement logiques mélodiquement, pour un résultat rappelant les fugues des cantates d'un certaint maître allemand...

Ces éléments de messe, qu'ils soient pour simple ou double chœur, étaient joués de nombreuses fois --- d'où les variations --- dans diverses églises italiennes, à Rome, Venise, Florence ou ailleurs.
Certains étaient joués à la Pietà lors de représentations payantes.
Ce qui pose un léger problème: qui chantait donc les parties de ténor et basse?

Payait-on des chanteurs mâles pour ces occasions?
Si c'est le cas, on n'en possède aucune trace dans les comptes pourtant assez détaillés de la Pietà.
Et puis des hommes dans un pseudo-couvent...
Peut-être que certaines femmes chantaient à l'octave les parties de ténor et basse.
Comme la basse continue double toujours la voix basse et l'alto souvent le ténor, cela peut paraître plausible.
À mon avis c'est inconcevable dans les pièces éminemment polyphoniques.

Micky White, une musicologue anglaise à qui on doit beaucoup des récentes découvertes sur Vivaldi, a une autre théorie.
Selon elle, les femmes chantaient basse et ténor à la bonne octave.
Pour étayer son argumentation, elle a rassemblé de nombreuses informations sur les Filles de Chœur de la Pietà, résumées dans le tableau en annexe.
Dans les registres de la Pietà, cinq femmes sont effectivement classées comme ténor.
Et dans une partition vocale de Vivaldi, des noms figurent pour chaque voix, avec une... \flqq~Anna dal Basso~\frqq.

En vieillissant, les femmes ont souvent la voix qui s'élargit dans le grave.
Étant donnés l'âge souvent avancé et la quantité de femmes qu'il y avait à la Pietà, on peut imaginer que ce soit possible.
On a aujourd'hui l'habitude de négliger les chanteuses dites \flqq~ténorettes~\frqq, aussi n'a-t-on pas idée de la proportion de femmes que cela représente.
Micky White a réalisé une étude pour déterminer la tessiture moyenne des femmes, indépendamment de l'âge.
On peut y voir qu'un faible pourcentage arrive jusqu'au la grave, note la plus grave des parties de basses de l'œuvre chorale de Vivaldi.

On remarque aussi dans une composition de Porpora --- réalisée pour la Pietà pendant la courte année durant laquelle il succéda à Vivaldi --- qu'il y a à la fois une note et son octave dans les notes les plus graves des parties de basse.
Et c'est exactement à cette époque qu'on estime la mort d'\emph{Anna dal Basso}.
Cela tend encore à prouver la théorie de Micky White.

Pour écarter le doute, Micky White a même réalisé une reconstitution des Filles de Chœur de la Pietà pour un documentaire de la BBC: \flqq~Vivaldi's Women~\frqq.
Il n'y a que des femmes qui chantent et jouent.
Le résultat est assez convaincant. \footnote{À écouter sur la chaîne officielle de Vivaldi's Women: \url{http://www.youtube.com/watch?v=2JPkCfvhuyM} ou encore \url{http://www.youtube.com/watch?v=KAr-M5i6v08}}

\subsubsection{Oratorios}
Le Prêtre Roux a composé quatre oratorios.
Malheureusement, seul un nous est parvenu: \emph{Juditha Triumphans} RV 644, qu'on peut entendre en Discographie IV.
C'est littéralement un opéra sacré --- et guerrier --- avec tous les airs et récitatifs qui découlent.
On retient forcément le premier chœur \emph{Arma, caedes, vindictæ, furores}, extrêmement vigoureux, avec une entrée du chœur assez innatendue.
L'air \emph{Armatæ face}, dans la même veine, est également une pièce mémorable.

\section{Musique séculière}

\subsection{Opéras}
\subsubsection{L'abbé au Carnaval}
Vivaldi ne débuta qu'en 1713 sa carrière de compositeur d'opéras.
Cela semble étrange, à une époque où la plupart des compositeurs italiens n'avaient qu'une idée en tête: faire de l'opéra.
Il en était pourtant capable, ayant composé quantité de concertos et quelques œuvres vocales importantes dont le Stabat Mater.

Mais Vivaldi était officiellement prêtre.
Et toute sa vie, l'Église lui mettra des bâtons dans les roues.
On lui reproche principalement de ne pas dire la messe et de vivre avec une femme.
En effet, Vivaldi habitait depuis quelques années avec Anno Giró
\footnote{À l'origine Giraud. Son père était français. }
et sa demi-sœur Paola.

\flqq~L'Annina~\frqq\ était l'élève préférée de Vivaldi;
elle commenca à 16 ans dans \emph{Dorilla in Tempo} et devint peu à peu sa \emph{prima donna}.
Aussi l'Église trouvait-elle suspect qu'une avenante brunette vive et voyage avec un prêtre de 32 ans son aîné.
On ne possède pourtant pas le moindre indice en faveur d'une relation intime entre eux.

D'après Carlo Goldoni, qui les rencontra en 1734, Vivaldi était très pieux.
Il nous dépeint en deux pages un personnage vif et lunatique: il se moque puis fait l'éloge de Goldoni tout en se signant, priant et récitant des psaumes.
\footnote{Goldoni écrit qu'en cherchant une partition, Vivaldi dit \flqq~Où est donc fourée Griselda? Elle était ici... Deus in adiutorium meum intende. Domine...Domine...Domine... elle était ici tout à l'heure. Domine ad adiuvandum... Ah! La voici.~\frqq.
Chantonnait-il le psaume? La répétition du Domine rappelle agréablement le \emph{Domine ad adiuvandum me} RV 593 composé à la même époque.}

Au sein de la Pietà, Vivaldi a également beaucoup apprécié certaines jeunes musiciennes.
Tout particulièrement Anna Maria, une multi-instrumen\-tiste talentueuse pour laquelle il écrivit au moins six concertos.
Sans doute eut-il éprouvé un certain amour pour ces filles, mais tout laisse à penser qu'il demeura platonique.

Quoiqu'il en soit, cela ne plaisait pas aux ecclésiastiques.
Il est plusieurs fois arrivé qu'ils ne renouvellent pas ses engagements à la Pietà pour ces raisons.
Le pire advint en 1737: le cardinal Tommaso Ruffo, archevêque de Ferrare, parvint à lui interdire d'aller faire la saison d'opéra à Ferrare.

Un vrai désastre pour Vivaldi.
Dans une lettre du 16 novembre adressée au marquis Bentivoglio, il explique sa situation et se défend longuement contre les accusations que Ruffo lui fait.
Il dit avoir sur les bras \flqq~la charge de six mille ducats d'engagements signés pour cet opéra~\frqq\ \flqq~sous prétexte [qu'il est] prêtre et ne dis pas la messe et parce [qu'il a] l'amitié de la cantatrice Giró.~\frqq.
\footnote{Traduction de Roland de Candé. Voir Bibliographie \cite{cande}}

Sous cette pression, Vivaldi dut agir prudemment pour se lancer dans une carrière théâtrale.
Il créa donc son premier opéra {Ottone in Villa}
\footnote{Un de ses plus beaux opéras. Écouter Discographie VII, piste 3.}
dans un petit théâtre de \emph{Vicenza} pour ne pas attirer l'attention.

\subsubsection{Produire.}
C'est le maître mot quand on pense aux opéras de l'époque.
Comme on l'a dit précédemment, Vivaldi était sans doute le pire en la matière...
Pourtant, il parvient à créer des passages tout à fait intéressants.
On peut même dire que chaque opéra contient bon nombre d'airs tout à fait charmants ou retournants.

Les livrets portent toujours sur des thèmes historiques ou mythologiques.
Il y a d'ailleurs une exception assez étonnante pour l'époque: un opéra sur Moctezuma, l'empereur Aztèque.
Mais malheureusement, la médiocre qualité des textes, les extrêmes longueur et répétitivité formelle les rendent difficilement appréciables.
Dans les conditions de l'époque où on allait au théatre comme certains mettent la télévision pendant le repas, c'est compréhensible.

Mais aujourd'hui, il est à mon sens absurde d'imposer à un public --- si mauvais soit il --- un spectacle si insipide.
Hélas, certains incorrigibles se forcent à endosser le fardeau de monter un opéra baroque de quatre heures.
La seule façon décente de montrer le contenu de ces opéras est de faire du tri.
C'est ce qui est heureusement fait la plupart du temps.
Parmi les nombreuses sélections qui poussent comme des champignons ces dernières années, je suggères celles qu'on trouve en Discographie V, VI et VII.

La productivité perdra Vivaldi dans ses dernières années.
Passé de mode, il crééra plusieurs pastiches avec des airs de Hasse, Haendel, Leo, Broschi, Pergolèse et autres auteurs devenus prépondérants.

\subsubsection{\emph{Il Teatro alla moda.}}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\fbox{
\begin{minipage}{0.95\textwidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{Il_Teatro_alla_moda.pdf}
\caption{Frontispice d'\emph{Il Teatro alla moda} (\emph{Venezia}, $\approx 1720$) de Benedetto Marcello.
\emph{Biblioteca della facoltà di lettere e filosofia dell'Università di Torino}.
Nettoyage et vectorisation : Bertrand Bordage.}
\label{fig:frontispice}
\end{minipage}
}
\end{center}
\end{figure}
\vspace{-10pt}
Benedetto Marcello (1686-1739) a publié anonymement aux alentours de 1720 un pamphlet aux accents moqueurs sur \flqq~le Théâtre à la mode~\frqq.
Le livre prend la forme d'un avertissement aux poètes, compositeurs, chanteurs et chanteuses, impresarios, copistes, \&c.
Il s'agit en réalité d'une critique quasi directe de Vivaldi.
En effet, le frontispice comporte une étrange gravure (voir figure~\ref{fig:frontispice}) représentant trois personnages dans une péotte
\footnote{Un genre de grande gondole utilisée pour le transport de marchandises.}.

À gauche, un angelot violoniste et chapeauté semble battre la mesure avec le pied.
Il s'agit bien entendu de Vivaldi.
Son chapeau est celui d'un prêtre et ses ailes rappellent qu'il compose pour le théâtre \emph{San Angelo} (Saint-Ange).

Au centre, un \flqq~péottier~\frqq\ peine à faire avancer la barque en utilisant deux rames au lieu d'une, contrairement à l'usage.
C'est Modotto, l'impresario du San Angelo, autrefois patron de péottes.
Il trime pour faire fonctionner le théâtre.

Et à la proue se tient sur un tas de denrées un ours habillé et perruqué, une bannière à la main.
C'est Orsatto, directeur de théâtres, qui s'en met plein les poches grâce entre autres à la location des loges.

Sous cette gravure, on peut lire quelques références à des personnalités de l'opéra vénitien, principalement des chanteuses du San Angelo.
Parmi les noms, on trouve \flqq~Aldiviva~\frqq, un anagramme presque parfait de \flqq~Vivaldi~\frqq.

Pourquoi viser particulièrement Vivaldi? \\
Comme l'indique le titre du pamphlet, il était le compositeur d'opéra le plus populaire à Venise.
On n'en possède pas de trace, mais il exista sans doute une grande jalousie de Marcello à l'égard de Vivaldi.
Il a sans doute mal supporté qu'un cureton roux venant du peuple soit le compositeur en titre du théâtre de sa famille.
Mais surtout: la musique d'opéra de Vivaldi possède un certain nombre de défauts que Marcello relève avec pertinence.
Benedetto Marcello a composé de nombreuses œuvres vocales de taille modeste où le rapport entre parole et musique est fort recherché.
La musique d'opéra de Vivaldi, écrite à une vitesse époustouflante
\footnote{En première page de la partition autographe de \emph{Tito Manlio} est écrit \flqq~Musique de Vivaldi faite en 5 jours~\frqq.
De la part de quelqu'un qui aurait composé 90 opéras et 600 concerti, cela semble plausible...}
sans faire grand cas du texte, était tout le contraire de la musique plus... intérieure de Marcello.

Et c'est ainsi que Marcello dénonça les absurdités du théâtre vénitien tel que je les ai à mon tour décrites en 1.2.3.
À la décharge de Marcello, certaines attaques tiennent plus d'un respect aveugle de l'académisme que de critiques fondées.
Par exemple:
\flqq~[Le compositeur] ne comprendra rien aux proportions numériques musicales ni à l'excellent effet des mouvements contraires, ni à la mauvaise relation du Triton et des Hexacordes majeurs.~\frqq.
Cette dernière relation est une règle sans réel fondement établie par Guido d'Arezzo (992-1050) et abandonnée à partir du XVI\ieme~siècle.

Par \flqq~excellent effet des mouvements contraires~\frqq, Marcello fait sans doute référence aux unissons, octaves, tierces et sixtes parallèles dont Vivaldi use en permanence.
En effet, le mouvement contraire permet facilement d'enrichir l'harmonie.
Il s'agit d'un des principaux procédés d'écriture utilisés durant l'époque baroque.
L'objectif est d'éviter à tout prix les intervalles harmoniques justes consécutifs.

Cette règle fut utilisée à partir de la fin du XII\ieme~siècle pour renouveller la polyphonie.
Car depuis les débuts de la polyphonie au IX\ieme~siècle, seuls les mouvements obliques et parallèles existaient.
Les théoriciens sont alors unanimes sur la pureté acoustique des mouvements parallèles et l'efficacité des mouvements obliques.
Guido d'Arezzo a poussé la logique du mouvement parallèle à son paroxysme en composant des pièces polyphoniques où chaque voix est à un intervalle juste des autres.
Une voix, sa quarte et son octave durant tout le morceau.

Devant un tel appauvrissement, certains contemporains, notamment de l'École de Chartres, commencèrent à chamarrer leurs compositions de mouvements contraires.
Peu à peu on a proscrit la facilité du mouvement parallèle.
Le mouvement contraire s'est imposé et le contrepoint a débuté son épanouissement.

Vivaldi fut le premier compositeur depuis le Moyen Âge à oser faire fréquemment usage des unissons/octaves parallèles.
Particulièrement dans son œuvre chorale sacrée où il met ponctuellement toutes les voix à l'unisson, instruments compris.
Cela a plusieurs fonctions suivant le contexte: exposer une mélodie complexe à la manière d'un chant grégorien, contraster avec une harmonie riche, utiliser la puissance de la conjonction des voix, etc.
Johann Sebastian Bach (1685-1750), maître du mouvement contraire et admirateur de Vivaldi,
\footnote{D'après Johann Nikolaus Forkel, premier biographe de J. S. Bach et ami de ses deux fils aînés.
Les nombreuses transcriptions que Bach a fait des concerti de Vivaldi et les thèmes dont il s'est souvent inspiré confirment cette hypothèse.}
fut d'ailleurs l'un des premiers à utiliser les effets du \flqq~tous à l'unisson~\frqq.

\subsection{La vie après Venise}
\subsubsection{Cantates solistes}
Lors de ses voyages, on commanda à Vivaldi de nombreuses cantates, dont 39 nous sont parvenues.
Comme le voulait la mode italienne, elles étaient composé pour un castrat contralto ou soprano accompagné d'une basse continue ou d'un orchestre de chambre.
Les poésies sont sur des thèmes classiques, souvent la pastorale de Tircis et Cloris.
On n'en connait pas l'origine.
Étant donné leur médiocre qualité, on imagine sans peine un poète mal payé pour écrire sans recherche ces maigres textes.
Certains textes ne possèdent d'ailleurs ni vers ni rime, ce qui laisse supposer que Vivaldi les a lui-même écrits ou modifiés.

Grâce aux travaux en rastrographie
\footnote{Une technique de comparaison basée sur l'analyse des portées.}
du musicologue irlandais Paul Everett, on sait dorénavant que la plupart des cantates ont été composées à Mantoue et à Dresde.
Vivaldi eut effectivement une courte carrière de maître de chapelle à la cour du gouverneur de Mantoue de 1718 à 1720.
Et il a entretenu de bonnes relations avec la cour de Dresde pendant une longue période allant de 1712 à 1740.

En énumérant les compositeurs de cantates, Charles Burney (1726-1814) dit:
\flqq~D. Antonio Vivaldi mérite une place parmi les candidats à la célébrité pour cette espèce de composition~\frqq.
\footnote{Voir Bibliographie \cite{burney}}
Étonnant de la part d'un critique n'ayant pourtant pas été tendre avec l'œuvre instrumentale du Prêtre Roux!
Cependant il est vrai que ces cantates se démarquent par leur qualité aussi bien musicale que textuelle.

On l'a dit, les textes sont plutôt banals.
Cela n'empêche toutefois pas Vivaldi de les rendre intéressants;
car c'est bien dans ces quelques quarante cantates qu'il fit preuve de la plus grande liberté formelle et sans doute de la meilleure inspiration poétique.
On trouve de tout en matière de récitatifs:
quasi inexistants, \footnote{Entre autres, \emph{Alla caccia dell'alme e de' cori} RV 670 et \emph{Care selve, amici prati} RV 671 ne possèdent chacune qu'un courtissime récitatif. Écouter Discographie VIII pistes 1 à 3 et 10 à 12.}
longs et splendides \footnote{Notamment \emph{Perfidissimo cor! Iniquo fato!} RV 674, \emph{Pianti, sospiri e dimandar mercede} RV 676 et \emph{Qual per ignoto calle} RV 677. Discographie VIII pistes 4 à 7, 17 à 20 et 22 à 25.}
ou longs, splendides, mesurés et orchestrés \footnote{\emph{Amor hai vinto} RV 683 et \emph{Cessate, omai cessate} RV 684 sont particulièrement fameuses.}.

Comme partout chez notre Prêtre hyperactif, il faut savoir faire le tri.
Il y a une bonne moitié de cantates franchement décevante, surtout parmi celles écrites pour soprano.
Hasard ou pas: ces cantates-là ont été \emph{a priori} composées par le Vivaldi maître de chapelle à Mantoue.
Pour ma part je pense que Vivaldi n'a pas apprécié la vie contraignante de la cour de Mantoue.
À Venise, malgré les ennuis qu'il pouvait avoir, il était suffisamment libre pour qu'on puisse dire qu'il n'avait pas de supérieur.

Mais les bonnes cantates sont d'excellentes surprises:
les airs sont exquis et les récitatifs pertinents.
Les mouvements de basse des cantates sans orchestre sont très recherchés et répondent à merveille au chant dans les moments polyphoniques.
\footnote{Tout particulièrement les premiers airs d'\emph{Amor hai vinto} RV 651, \emph{Perfidissimo cor!} RV 674 et \emph{Pianti, sospiri} RV 676.}
Quant à lui, le chant est soit d'une grâce extrême ou d'une grande fureur.

Je vous propose de regarder de plus près le premier air d'un cantate pour soprano et basse continue: \emph{Amor hai vinto} RV 651.
Je n'ai malheureusement pas trouvé d'enregistrement convenable pour étayer mon propos.
Cette cantate possède la forme récit-air-récit-air avec des airs \emph{Da Capo} suivant le classique ABA.
Tircis y raconte:

\flqq~Je passe de peine en peine comme le navire qui d'une vague à l'autre s'apprête à sombrer.

Le ciel plein d'éclairs tonne, toute la mer est tempêtueuse, nul port ou plage en vue, on ne sait où on est.~\frqq.

\begin{figure}[h]
\fbox{
\begin{minipage}{0.97\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{RV_651.pdf}
\end{center}
\vspace{-20pt}
\caption{Introduction instrumentale du premier air de la cantate pour soprano Amor hai vinto RV 651}
\label{fig:RV651}
\end{minipage}}
\end{figure}

Ce premier air est un petit joyau d'expression et d'audace.
L'introduction au violoncelle, en figure \ref{fig:RV651}, débute en un \emph{passus duriusculus}
\footnote{Descente chromatique par demi-tons.}
large et grave.
Dans la phrase suivante, le rythme pointé, les intervalles abyssaux, la levée agressive et la demi-cadence au rythme suspensif ajoutent l'appréhension à la gravité de la situation.
La basse poursuit suivant ces principes dans toute la partie A de l'air.

Dans le même temps, Tircis exprime avec de charmantes envolées puis de sévères dégringolades sa crainte du naufrage.
Les vocalises sont agiles et sans véritable excès, contrairement à ce qu'on pourrait attendre d'un air italien de tempête.
Tircis crie le déchirement de son cœur dans la troisième phrase de la partie A par de saisissantes secondes augmentées.

La partie B libère le déchaînement des flots.
Pas nécessairement comme on s'y attendait:
le chant est sans fioriture, soutenu par une basse furieuse.

L'ensemble est d'une rare pertinence vis-à-vis du texte et de la technique vocale.
Je ne suis pas violiste ou violoncelliste, mais cela me paraît tout à fait parfait pour une basse d'archet, tant pour le rendu que pour la technique.
Et étant sopraniste,
\footnote{Hélas...}
je peux confirmer que c'est un vrai bonheur à chanter.

\subsubsection{\emph{Serenate}}
En dehors de ces cantates assez remarquables, on commanda à Vivaldi quelques œuvres de type \emph{serenata}.
On les appelles parfois aussi cantates dont elles se rapprochent.
Elles étaient également jouées en petit comité, mais demandent au moins deux chanteurs et un orchestre.
C'est en tout point à mi-chemin entre la cantate et l'opéra.
Vivaldi n'en écrivit que peu: sept, dont quatre ont été perdues.

Le terme de \emph{serenata} convient particulièrement bien à \emph{La Gloria e Imeneo} RV 687.
\footnote{Écouter Discographie IX.}
Elle fut commandée en 1725 par l'ambassadeur de France à Venise pour le mariage de Louis XV avec Marie Leszczyńska.
La Gloire incite l'Hymen à céder à ses avances au cours de cette joute musicale où les airs et récitatifs s'enchaînent.
Les deux tourtereaux finissent par s'unir dans deux \emph{duetti}.
Cette sérénade est une compilation de \flqq~tubes~\frqq.
Ils restent facilement en mémoire car les harmonies sont souvent inspirées
\footnote{Si on ne doit écouter qu'un air c'est le délicieux \emph{Tenero fanciuletto}.}
et les mélodies simples --- sans doute même inspirées de chansons populaires.
Vivaldi les a récupérés pour beaucoup dans d'autres œuvres comme la sérénade \emph{La Senna Festeggiante} RV 693.

C'est d'ailleurs étonnant, car \emph{La Senna Festeggiante} fut commandée trois ans plus tôt par le même ambassadeur pour le couronnement de Louis XV.
A-t-on fait part à Vivaldi du succès de ces morceaux avec la demande de les reprendre?
On suppose toutefois que Vivaldi répondait là à des commandes assez précises.
La remarquable symphonie à la française de \emph{La Senna Festeggiante} et les textes \flqq~personnalisés~\frqq\ de ces deux sérénades semblent le prouver.

\newpage
\part*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
Les siècles passent, la recherche avance et les préjugés s'effacent.
La plaque qu'on trouve de nos jours à l'emplacement de l'ancienne chapelle de l'\emph{Ospedale della Pietà} résume en ces mots la notoriété actuelle de Vivaldi:
\flqq~\emph{Il suo tempo è venuto}~\frqq
\footnote{\flqq~Son temps est venu~\frqq}.

J'espère vous avoir donné un agréable aperçu de ce que le plus célèbre des violonistes écrivit pour les nombreuses chanteuses et chanteurs qu'il côtoya.

Peut-être y aura-t-il toujours quelques personnes pour refuser le génie d'un plébéien aux mauvaises fréquentations qui composait bien plus qu'il n'écrivait.
Il y a de quoi être désemparé voire jaloux --- moi le premier --- devant l'effet évident que provoque une musique utilisant des moyens pourtant si simples.

Grâce au véritable plébiscite de Vivaldi et de nombreuses recherches musicales et musicologiques, la qualité des interprétations de sa musique vocale commence à rejoindre celle qui est développée depuis les années 1950 pour sa musique instrumentale.
En rêvant, on peut facilement imaginer les générations futures appréciant tout autant le \emph{Gloria} que le \emph{Domine ad adiuvandum me}!

\newpage
\appendix

\section*{Annexe}
\addcontentsline{toc}{section}{Annexe}
\subsection*{Figle di coro 1715}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Figle di coro 1715}

\begin{longtable}{l|c|l|l|c}
\multirow{2}*{\bfseries Nom} & \multirow{2}*{\bfseries Âge} & \bfseries Instrument & \multirow{2}*{\bfseries Fonction} & \bfseries Âge de \textdied \\ & & \bfseries ou voix & & \bfseries ou \textmarried \\
\hline
\endhead
Meneghina & 56 & Violon & Priora & \textdied\ 71 \\
\hline
Marcolina & 66 & Violon, violone & Maestra di Coro & \textdied\ 81 \\
\hline
Bastiana & 63 & Violon & & \textdied\ 72 \\
\hline
Stella & 67 & Orgue & & \textdied\ 82 \\
\hline
Anzoleta & 72 & Violon & & \textdied\ 77 \\
\hline
Silvia & 65 & Soprano & & \textdied\ 75 \\
\hline
Zanetta & 49 & Chant & Dispensiera & \textdied\ 56 \\
\hline
Andriana & 52 & Théorbe, violon & Sagrestana & \textdied\ 70 \\
\hline
\multirow{2}*{Angelica} & \multirow{2}*{59} & \multirow{2}*{Violon} & Dispensiera, & \multirow{2}*{\textdied\ 71} \\ & & & Sopra lavori d'ago & \\
\hline
Ortensia & 63 & Violoncelle & & \textdied\ 78 \\
\hline
\multirow{2}*{Lucieta} & \multirow{2}*{38} & Orgue, chant, & \multirow{2}*{Scrivana, Priora} & \multirow{2}*{\textdied\ 82} \\ & & violoncelle & & \\
\hline
\multirow{2}*{Lugrezia} & \multirow{2}*{51} & Contralto, & \multirow{2}*{Scrivana} & \multirow{2}*{\textdied\ 72} \\ & & ténor & & \\
\hline
\multirow{2}*{Paulina} & \multirow{2}*{60} & \multirow{2}*{Violoncelle} & Sacrestana di fuori, & \multirow{2}*{\textdied\ 85} \\ & & & Portinara & \\
\hline
Antonia & 44 & Ténor & & \textdied\ 62 \\
\hline
Michielina & 41 & Violon & Maestra di Coro & \textdied\ 62 \\
\hline
Rosana & 49 & Violon & Sacrestana di fuori & \textdied\ 80 \\
\hline
Barbara & 46 & Soprano & & \textdied\ 88 \\
\hline
\multirow{2}*{Marta} & \multirow{2}*{58} & Violoncelle, & & \multirow{2}*{\textdied\ 78} \\ & & théorbe & & \\
\hline
Madalena & 52 & Contralto & & \textdied\ 85 \\
\hline
\multirow{2}*{Pellegrina} & \multirow{2}*{37} & Hautbois, & \multirow{2}*{Speciera} & \multirow{2}*{\textdied\ 76} \\ & & violone, violon & & \\
\hline
Lugrezia & $\approx 24$ & Violon & & \textdied\ 84 \\
\hline
Madalena & 37 & Violon & & \textdied\ 60 \\
\hline
Madalena & 36 & Soprano & & \textdied\ 50 \\
\hline
Maria & 48 & Violoncelle & & \textdied\ 70 \\
\hline
Stella & 37 & Théorbe & & \textdied\ 85 \\
\hline
\multirow{2}*{Candida} & \multirow{2}*{40} & Violoncelle, & \multirow{2}*{Copiste} & \multirow{2}*{\textdied\ 82} \\ & & Chalumeau & & \\
\hline
Paulina & 43 & Ténor & & \textdied\ 76 \\
\hline
Cecilia & 36 & Contralto & & \textdied\ 47 \\
\hline
Silvia & 35 & Violon & & \textdied\ 69 \\
\hline
Cattarina & 42 & Violon & & \textdied\ 92 \\
\hline
\multirow{4}*{Geltruda} & \multirow{4}*{31} & Violoncelle, & \multirow{4}*{Scrivana} & \multirow{4}*{\textdied\ 68} \\ & & contralto, & & \\ & & violetta, & & \\ & & théorbe & & \\
\hline
Rosana & 30 & Orgue & & \textdied\ 74 \\
\hline
Giulia & 28 & Orgue & Maestra di Coro & \textdied\ 77 \\
\hline
Agostina & $\approx 44$ & Soprano & & ? \\
\hline
Anna & ? & Basso & & ? \\
\hline
Michielina & 46 & Orgue & & \textdied\ 68 \\
\hline
Michielina & 29 & Contralto & & \textdied\ 80 \\
\hline
Clementia & 25 & Violoncelle & & ? \\
\hline
Soprana & 43 & Contralto & & \textdied\ 77 \\
\hline
Meneghina & 38 & Violoncelle & & \textdied\ 86 \\
\hline
Anastasia & 40 & Soprano & & \textdied\ 77 \\
\hline
Susana & 27 & Violon & & \textmarried\ 42 \\
\hline
\multirow{6}*{Anna maria} & \multirow{6}*{19} & Viole d'amour, & & \multirow{6}*{\textdied\ 86} \\ & & violoncelle, & & \\ & & mandoline, & & \\ & & hautbois, & & \\ & & clavecin, & & \\ & & violon & & \\
\hline
Appolonia & 23 & Soprano & & \textdied\ 60 \\
\hline
Clemenzia & 33 & Violon & & \textdied\ 86 \\
\hline
Lorenza & 22 & Violoncelle & & \textdied\ 65 \\
\hline
Cattina & $\approx 28$ & Alto, violone & & \textdied\ 82 \\
\hline
Dianora & 21 & Chant & & \textmarried\ 32 \\
\hline
Aneta & 62 & Soprano & & \textdied\ 77 \\
\hline
Antonia & ? & Ténor & & ? \\
\hline
\multirow{2}*{Olivia} & \multirow{2}*? & \multirow{2}*? & & \textdied\ ou \textmarried\ \\ & & & & avant 1807 \\
\hline
Pasquetta & 25 & Soprano & Agiusta le spinette & \textdied\ 77 \\
\hline
Vittoria & 32 & Ténor & & \textdied\ 81 \\
\hline
Isabella & 23 & Chant & & \textdied\ 45 \\
\hline
Bernardina & 18 & Violon & & \textdied\ 86 \\
\hline
Fiorina & 13 & Violon & & \textdied\ 26 \\
\hline
Antonia & 12 & Orgue & & \textmarried\ 52 \\
\hline
\multirow{2}*{Bastiana} & \multirow{2}*{16} & Violoncelle, & & \multirow{2}*{\textdied\ 75} \\ & & violon & & \\
\hline
\multirow{2}*{Perpetua} & \multirow{2}*{$\approx 8$} & Violon, alto, & & \multirow{2}*{\textdied\ 85} \\ & & violone & & \\
\hline
Basilia & 14 & Chant, alto & & \textdied\ 77 \\
\end{longtable}

\newpage

\addcontentsline{toc}{section}{Bibliographie}
\begin{thebibliography}{0}
\bibitem{cande}
  Roland de Candé,
  \emph{Vivaldi}.
  Seuil, collection \flqq~solfèges~\frqq,
  édition revue et augmentée,
  1993. \\
  ISBN-13 978-2020212984
\bibitem{talbot}
  Michael Talbot,
  \emph{Vivaldi},
  OUP Oxford, 2000. \\
  ISBN-13 978-0198164975
\bibitem{marcello}
  Benedetto Marcello,
  \emph{Il teatro alla moda}.
  À Venise, $\approx 1720$. \\
  \url{www.librettidopera.it/zps_dor/cr_es/teatro_moda.html}
\bibitem{marcello commente}
  Ernest David,
  \emph{Le théâtre à la mode au XVIIIe siècle de Benedetto Marcello ; traduction précédée d'une étude sur Marcello, sa vie et ses oeuvres}.
  Fischbacher,
  1890. \\
  \url{gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k49805w}
\bibitem{goldoni}
  Moreau de Commagny,
  \emph{Mémoires de Goldoni pour servir à l'histoire de sa vie et à celle de son théâtre}.
  Ponthieu,
  1822. \\
  \url{gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k29541h} \\
  \url{gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k29542v}
\bibitem{wright}
  Edward Wright,
  \emph{Some observations made in travelling through France, Italy, \&c in the Years 1720, 1721, and 1722.}
  À Londres,
  1764. \\
  \url{www.archive.org/details/someobservations00wrig}
\bibitem{rousseau}
  Jean-Jacques Rousseau,
  \emph{Confessions}
\bibitem{casanova}
  Giacomo Casanova,
  \emph{Histoire de ma vie jusqu'à l'an 1797},
  À Paris, 1789-1798. \\
  Manuscrit du premier livre (les autres sont également sur Gallica): \\
  \url{gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b6000810t}
\bibitem{cantatas}
  Michael Talbot,
  \emph{The chamber cantatas of Antonio Vivaldi},
  The Boydell Press, 2006. \\
  ISBN-10 1843832011
\bibitem{burney}
  Charles Burney,
  \emph{A General History of Music}, Tome 1,
  1789. \\
  \url{books.google.com/books?id=M-9CAAAAcAAJ}
\end{thebibliography}

\addcontentsline{toc}{section}{Discographie}
\section*{Discographie}
La séléction de pistes notables précisée pour chaque disque est une appréciation personnelle.
Les pistes ainsi relevées indiquent les morceaux qui se démarquent d'abord du point de vue de la composition puis de celui de l'interprétation.
Les disques où ne figure pas de sélection de pistes notables sont déjà d'excellentes sélections et méritent amplement d'être écoutés en entier.
\medskip
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{10pt}
  \setlength{\parskip}{5pt}
  \setlength{\parsep}{5pt}
  \item {\large Amor Sacro -- Vivaldi Motetti}; \\
    Simone Kermes et le Venice Baroque Orchestra dirigés par Andrea Marcon; \\
    Archiv Produktion 2008
  \item {\large Gloria RV 589 -- Beatus Vir RV 597}; \\
    Schola Cantorum of Oxford dirigé par Jeremy Summerly; \\
    Northern Chamber of Orchestra dirigé par Nicholas Ward; \\
    Naxos 2006; \\
    Pistes notables: 1-2, 4, 6, 12 à 14, 17, 20, 22, 25.
  \item {\large Vespri per l'Assunzione di Maria Vergine}; \\
    Gemma Bertagnolli, Roberta Invernizzi, Sara Mingardo et le Concerto Italiano dirigés par Rinaldo Alessandrini; \\
    Naïve 2003; \\
    Pistes notables: CD 1: 1 à 5, 6, 8 à 10, 17, 21 à 23, 33; CD 2: 2, 4 à 10, 17 à 21, 23, 25, 29 à 34.
  \item {\large Juditha Triumphans}; \\
    Magdalena Kožená et l'Academia Montis Regalis dirigé par Alessandro de Marchi; \\
    Naïve 2001; \\
    Pistes notables: CD 1: 3, 13; CD 3: 4, 10, 12, 13, 14, 16, 18, 22, 24.
  \item {\large Orlando Furioso [Highlights]}; \\
    Marilyn Horne, Victoria de los Angeles, Lucia Valentini-Terrani et I Solisti Veneti, dirigés par Claudio Scimione; \\
    Enregistré en juillet 1977; \\
    Erato 2007
  \item {\large Viva Vivaldi!} (DVD); \\
    Cecilia Bartoli et Il Giardino Armonico dirigé par Giovanni Antonini; \\
    Enregistré au Théâtre des Champs-Élysées, Paris; \\
    EMI Classics 2008
  \item {\large Heroes}; \\
    Philippe Jaroussky et l'ensemble Matheus dirigé par Jean-Christophe Spinosi; \\
    Virgin Classics 2006
  \item {\large Virtuoso Cantatas}; \\
    Philippe Jaroussky et l'ensemble Artaserse; \\
    Virgin Classics 2005
  \item {\large La Senna Festeggiante - Gloria e Imeneo}; \\
    Carolyn Sampson, Hilary Summers, Tuva Semmingsen, Andrew Foster-Williams et le King's Consort dirigés par Robert King; \\
    Hyperion 2002; \\
    Pistes notables: CD 1: 1-4, 6, 10, 12, 14, 16, 18, 20, 22, 25, 29; \\
      CD 2: 9-11, 13, 15, 17, 19, 21, 23, 25, 27, 29, 31, 33.
\end{enumerate}

\addcontentsline{toc}{section}{Webographie}
\section*{Webographie}
\begin{enumerate}
  \setlength{\itemsep}{10pt}
  \setlength{\parskip}{5pt}
  \setlength{\parsep}{5pt}
  \item Catalogue des œuvres de Vivaldi selon le répertoire de Peter Ryom \\
    \url{www.uquebec.ca/musique/catal/vivaldi/viva.html}
  \item Schola Pietatis Antonio Vivaldi \\
    Le site de Vivaldi's Women \\
    \url{www.spav.co.uk/}
\end{enumerate}

\end{document}